記錄反送中遊行 廣州獨立記者失蹤 疑遭刑拘

大陸人權組織「南方傻瓜關注群」10月24日在Facebook上表示，廣州獨立記者黃雪琴疑於10月17日被廣州警方帶走並刑事拘留，目前已與友人失去聯繫一周，外界懷疑她已被中共當局刑拘。

黃雪琴今年2月至8月曾在香港、台灣多地訪學，亦打算在今年9月到香港大學法學院修讀研究生課程。

《蘋果日報》24日報道，當日向港大法學院查詢，暫未獲回覆。亦曾致電大陸律師萬淼焱，她語焉不詳，聲稱「不方便說話」。廣州白雲看守所則聲稱「這裏不能查詢」。

黃雪琴6月10日在網誌上發表題為「記錄我的『反送中』大遊行」的文章，分享她參與6月9日民陣發起的反送中大遊行的經歷。她在文章開頭表示：「帶著要去發聲、參與、見證並記錄歷史的心態，我也加入了遊行的隊伍。」

黃雪琴在文中表示，參與遊行後為香港人的美好而感動；在港府發出聲明後，則為其無恥而感到憤慨。她認為，政府的包容度越來越低，香港像被撕裂成兩半，「越來越像中國大陸的現狀。」

黃雪琴6月11日就在社交媒體上發文：「因為寫了這篇文章，廣州的警察們深夜找到家裏，家人又被騷擾，父母驚恐萬分。」

「南方傻瓜關注群」指，黃雪琴疑於10月17日被警方帶走刑事拘留，當日起黃雪琴的多名朋友無法與黃聯絡，多方尋找未果，而黃的好友、大陸律師萬淼焱亦專程從四川成都趕到廣州，估計是協助處理黃女事宜。

黃雪琴的友人指，黃原本打算在今年9月赴香港大學攻讀法律系碩士課程，主修人權法。消息指黃原計劃8月處理簽證事宜，但卻被廣州警方沒收證件，因而無法入學。

黃雪琴曾任《新快報》、《南都周刊》調查記者，關注性別、平權、官員貪污、企業污染、弱勢群體等議題，並發動中國女記者性騷擾調查。去年初黃女曾協助北京航空航天大學女學生羅茜茜，實名舉報該校教授陳小武性騷擾，後來又協助曝光多宗大陸的大學教授性騷擾學生的案件。

黃雪琴的《記錄我的「反送中」大遊行》全文：

2019年6月9日，無數的香港人再次走上了街頭，反對修訂《逃犯條例》。帶著要去發聲、參與、見證並記錄歷史的心態，我也加入了遊行的隊伍。

去到現場先是被人海震撼了，遊行的人多得讓人難以置信。全城沸騰，老少白衣，並不誇張。主辦方民間人權陣線後來宣佈有103萬人，警方則稱最高峰時有24萬。我想起幾個有趣的數據：3.31第一次的反對修訂《逃犯條例》遊行有1.2萬人參加；在「佔中三子」被宣判後的4.28第二次遊行民陣統計13萬人；今年的六四紀念日聚集了18萬人，人們在紀念會最後呼籲6月9日的遊行。

我不知道真實的人數，但真切地感受到人群中「人人自危」的情緒，危機感自帶強大的號召力和行動力。「人山人海」如此形象而且有序地呈現在眼前已經讓人歎為觀止。遊行隊伍從銅鑼灣運動場出來，平時5分鐘的路程走了4個多小時。2點多出發，隊伍的尾巴到達立法會時已經是晚上9點多。

6月的香港濕熱難耐，空氣因為人群更加黏稠，汗水要流不流地黏在身上，極不舒服。隊伍最中間裏，人們前胸貼後背，腳跟碰著腳跟，就著各種汗水味香水味，在烈日下等待著挪步。但我在人們的臉上，看不到太多的抱怨和焦慮，反而有種難言的歡喜和鎮定。偶爾有人想往外挪，一句句「不好意思」、「不好意思」，人們也是禮貌地側側身子讓路，毫無怨言，雖然並沒有甚麼空間讓得出來。

邊上牽著孩子的爸爸媽媽，一臉微笑，教導著孩子，「你睇幾多哥哥姐姐幾勇敢出來，不贊成就要講出來，要改變。」六七旬的爺爺奶奶也不少，脖子上掛著毛巾擦汗，向各種相機、手機舉起大拇指，偶爾還跟著前面的聲浪喊起口號，「林鄭，下台！林鄭，下台！」。我沒有多問大家為甚麼站出來，答案再明顯不過，就飄在空氣裏、就寫在橫幅上，「在風雨中抱緊自由」、「人民自由沛然莫之能禦」，就如一少女突然大喊：「反對惡法，我們無權再沉默。」

6點多突然下起了陣雨，我沒有帶傘，但也淋不到雨，因為人群裏紛紛打起了傘，已經為他人撐起了一片片的晴朗。有朋友發了從樓上俯視下來拍的相片，那是一片看不到盡頭的傘海，藍的黑的紅的黃的，五彩繽紛。香港朋友感歎，「這一幕幕多麼熟悉。」她說起雨傘（運動）時的那句「we will be back」，淚眼婆娑。最近幾個月在香港學習和生活，參加一些從高校到民間的公民社會活動和講座，發現香港人寥寥，年輕人更是罕見。

詢問一些外地的本地的朋友，不少人說，雨傘用盡了香港人最後的政治熱情，受挫之後更冷感了。一些人絕望地離開了香港，一些人重新回到工作中並發誓再也不談政治，還有一些人反問我「有甚麼用」。我回答不出，但在他們眼裏，我看到的不是政治冷感，而是一種集體創傷和集體無力感。有些人在無力中放棄，有些人在無力中迷茫，但更多的人可能在療傷、在潛伏、在準備。面對6.9的人海，對比中國大陸的一片寂靜（審查和自我審查），怎麼能說香港人政治冷感呢？至少這一天這一夜，我看到無數沸騰的無懼的靈魂。

8點多我到達立法會，添馬公園坐滿了疲憊的白衣人。草地上，有家人圍成一圈喝水休息拍照，有三五成群的人坐著相視無言，有情侶相依著，也有人在佈道講經，組織者拿著喇叭喊「遊行並未結束，請大家在立法會附近休息等待」。立法院門前坐滿了人，多是年輕人的臉孔。有人在喊話，有人在演講。我擠不下去，在草地上休息了幾分鐘，喝飽水，回到天橋上，剛好看到舉著「奪回香港」橫幅的隊伍的到來。天橋上人們歡呼起來。橋下實在太多人了，人群一度想跨上公路，警察意識到了，很快開來更多的警車和警員擋住人群，並把意圖爬上路障的抗爭者推了回去。

天橋上天橋下的人群時不時有節奏地喊起來「開路！開路！開路！」聲音一度引起共振，眾志成城的情緒一度被觸動。我也跟著感動。但警察不為所動。偶爾，身邊也有人氣憤地罵起了警察，「黑警，看門狗」，還吼出了不宜寫出來的粗口，但響應者寥寥。更多時候，人們相對無言地看著，拍著，望著，等著。不知道是路上還是橋上的人先舉起了手機，開啟閃光燈，點點燈光，搖動著，相互回應著。

我不斷地在微信朋友圈發遊行現場的圖片和影片，發現無一人點讚，原來已經被審查。朋友圈只能發一些相對隱晦的文字，如「七分之一的香港人走上街頭，反對惡法」。很多圈友私信我，香港發生了甚麼事情？反對甚麼惡法？為甚麼反對？在中國大陸，連香港的消息都一無所知。我一一解釋、一一私信圖片和影片，看完後有人勸我，「小心又被炸號」，「別發了，小心別人舉報你」。無知和恐懼確實是可以養成的。

10點多聽到有人說遊行結束了，我穿過添馬公園跟著一批人群回去。看到立法會門前、公園裏、龍和道上還聚集著一層層不願離開的人。他們左盼右顧，不知道能做甚麼，乾乾地站著、坐著或者相互依靠著。臉上是不情不願不甘不忿，他們不想就這麼離開。這估計是我這輩子能看到的最多的白衣少男少女。路上聽到一對情侶的對話，女生說，「點解仲有人甘無恥？」男生問「咩？」女生指指某大廈的碩大的電子屏：「撐修例，保平安，不要逃犯天堂」。

11點我回到宿舍，疲憊不堪，煮了個公仔麵。很快看到港府的回應：遊行人數雖然多，但「條例草案」仍然繼續辯論。還在現場的朋友說，這無視103萬民意的回應立刻激怒了留守立法會的人們。有部份抗爭者憤怒了，衝著要進去立法會，要與林鄭月娥對話。那一廂，警方已經準備就緒，他們要清場。從朋友們發上的影片和圖片看到，抗爭者與警察都有不顧一切的舉動。有抗爭者砸鐵馬的，但更多的是，全副武裝的警察們（安全帽、警棍、辣椒水、盾牌）對著手無寸鐵的抗爭者（他們有人包著頭巾，有人戴著面罩，但都沒有武器，有些人連面罩頭巾都沒有，他們只是血還沸騰著）噴辣椒噴霧。影片裏，那些揮動警棍的警察們表情猙獰，態度凶狠，好像他們面對的不是老百姓，而是恐怖份子、暴徒、敵人。人民和民意已經成為了政府的敵人。再一次淚流，這次是難受、氣憤和失望。

在我30歲的人生裏，情緒如過山車般如此起伏也是第一次：前半夜為香港人的美好而感動，後半夜為港府的無恥而氣憤。政府的忍受性越來越差，當局的包容度越來越低，警察的粗暴度越來越高，香港像被撕裂成了兩半，越來越像中國大陸的現狀。

一夜無眠。7點起來去餐廳吃了份量最多的一個早餐。旁邊一桌是七八個從國內過來開會的人，胸前掛著牌子，語言系統和衣著舉止像是些官員型學者？他們談笑風生，聊起「大灣區你申請了甚麼項目？」、「XX的項目肯定沒問題，我們杭州政府是很支持的」、「項目通過了要來個大餐」……看過去，那是一張張自信的面帶微笑的臉。忍不住猜想，他們知道昨天發生了甚麼事情嗎？他們在意嗎？我想起昨天那些白衣少男少女的臉，迷茫的、焦慮的、不甘的、倔強的、不服氣的、堅定的。

隨手翻起餐廳的雜誌，內文是一篇關於六四三十年周年的報道，「What if China's rulers pay no price for the massacre in Beijing」。被強行抹除的過去，還有多少年輕人知道？若無知無覺，如何去紀念、反思，談何追責？再翻看一下微信、微博，香港昨日的抗爭，在中國大陸也被審查得清除得一乾二淨。最新的消息是，《環球時報》社論把6.9遊行定性為反對派勾結西方勢力。我想再次發圖片和影片，說明這是103萬市民自主參與，攻佔立法會（的）只是一群熱血青年，是警方暴力清場，發現微信、微博已經被禁言。

或許，在黨國強大的機器下，無知和恐懼是可以養成的，信息和新聞是可能屏蔽的，現實和真相是可以被扭曲的。但親身經歷了、見證了，就不能假裝無知，不能放棄記錄，不能坐而待斃。黑暗無邊，僅剩的一絲真實和亮光，絕對不能拱手相讓。

唔好番大陸呢啲鬼地方啦

寫到咁白,鎗打出頭鳥呀

前兩日有個江蘇男黎過香港示威,之後搞到要流亡新西蘭